棄覓正職堅持逐夢 抵受他人嘲笑 工程尖子20歲學音樂 替港首奪英國作曲獎

【明報專訊】原本連樂譜也看不懂的梁騫仁（Austin），大學時為打發時間參加合唱團，卻被古典音樂吸引，於20歲重新學音樂，展開音樂人生。在生物醫學工程系畢業後，他邊做兼職，邊旁聽音樂課，更赴英進修作曲。如今28歲，Austin早前奪得英國皇家愛樂協會的作曲大獎，是該獎自1948年設立以來首位獲獎的香港人。曾經面對旁人的嘲笑，他只感無奈，「香港對成功及出人頭地的意思是賺到錢，好像做醫生及律師，讀作曲是一件很傻的事」。

報記者 王丹麟

梁騫仁（Austin）現在正於英國皇家音樂學院修讀作曲系碩士課程，他形容藝術在那裏是一件很「貼地」的事，人們閒時會去聽音樂、看話劇，有人工作後趕去練習樂器，一切都顯得平常。「在香港，藝術彷彿與生命無關，它只是種工具，或是所謂較高階層人士的活動，一般人很少接觸」。讀大學前的Austin亦甚少接觸音樂，大學二年級加入學校合唱團，只是出於「無所事事」，想找活動打發時間。

入合唱團愛上音樂 「如暗戀女孩」

「那時連樂譜也不懂看」，Austin憶述小時候曾短暫學習彈琴，長大後幾乎忘記所學，當時他以為合唱團只是「唱唱歌」，但他一聽別人演奏音樂時，如着魔般愛上，「失眠了好幾晚，感覺有些東西不同了」，他笑言好像「暗戀一個女孩似的」。

自費學樂理小提琴 日練6小時

從小到大，Austin都沒有明確目標，因為不喜歡讀商科，不善於文科，父母又認為讀工程的前途不錯，成績優異的Austin拿着獎學金入讀香港大學生物醫學工程系。自從被音樂所吸引，他自費學習樂理和小提琴，每天堅持練習5至6小時，2年內考獲8級程度，同時確定自己想往作曲發展的方向。

兼職售電磁爐玻璃 旁聽音樂堂

畢業後，為了繼續學習音樂，他選擇兼職電磁爐玻璃銷售助理，帶着玻璃四出向客戶講解，每天又旁聽大學音樂系的課堂，更不時厚着臉皮請求教授指導他的作品，「常常被他（教授）罵，像是『為什麼你這麼勤力但又做不好』，但我知道他是出於緊張」。在經濟拮据下，Austin常吃大學的廉價飯以節省金錢。3年前，一位教他作曲的老師鼓勵他繼續進修，為了夢想，Austin辭職報讀演藝學院的作曲及電子音樂系高等文憑課程，其後前往英國修讀作曲系碩士。

28歲，對不少人來說是事業拼搏期，Austin只有兩年工作經驗，還要修讀一科在他人眼中沒甚「前途」的科目，身旁的朋友紛紛問作歌「怎維持生活」。有人輕看他，Austin亦曾懷疑自己的能力，坦言若不是英國皇家音樂學院提供獎學金，「應該不會讀了」，因為一年廿多萬元學費「實在太貴」。

皇家愛樂協會邀作曲 明年首演

Austin慶幸生於小康之家，可以放心追夢，但慨嘆社會扭曲的價值觀，「香港定型了『成功』的意思，賺到錢便代表出人頭地，他們認為讀作曲很傻，因為賺不到錢」。Austin得到作曲大獎，更獲英國皇家愛樂協會邀請作曲，其作品將於明年6月由英國愛樂管弦樂團（Philharmonia Orchestra）首演。在別人的眼中，Austin的選擇也許「天真」得很，但他毫不介意他人眼光，同時勉勵別人「要為自己的夢想盡力」。

冀大眾感受藝術可影響生命

Austin說暫計劃繼續升讀博士，未來希望回港透過不同方式，改變香港的藝術風氣，讓大眾感受到藝術「很平民、可以影響生命」的一面。

攞個爛鬼作曲獎有咩前途?買唔買得起樓？後生仔最緊要腳踏實地，隔離屋陳師奶個仔一畢業就做大醫生.....

我都想出生於小康之家

個仔做醫生律師，每次老母間談話都可以引來羡慕
一個爛鳩獎最多俾老母威一年半年，下次老母都唔好意思話自己個仔係拿左個乜乜乜獎

"吓？乜獎黎嫁？未聽過既？" "吓？兩年前攞獎？ 咁今年冇參加嗱？"

出生於小康之家
睇完e句 咩都唔洗講

Austin慶幸生於小康之家

重點

其實都幾需要勇氣, 就算係小康之家, 都肯定不停被人白眼, 而佢拎到scholarship, 一定有返咁上下實力

踩港五毛又响度帶領討論風氣

係香港 屋企唔係有錢 小康已經係罪

堅勁喎
又工程又音樂

daddy科左幾多水先有個豬肉獎?

替港？至撚憎平時就理撚你死，一出名就死癡爛癡替乜爭光咁。人地靠自己拎個獎關人撚事咩

正想咁講

得罪講句
D 連登仔
屋企有錢去做二世祖又屌, 咁去追夢嘞 又屌人地出身有錢先可以追夢
真係癡撚線

叻仔

咪撚返黎香港呀

有奬學金

再講如果冇料，有錢都唔會入到

更唔會攞到奬

佢去追夢唔係問題
但唔好上報講到自己咁祟高
其他人唔去追夢就係on 9一樣

成班柒頭針對人地係小康

通常數學天份勁就音樂天份都勁，兩樣野係共通

條友有天份啦

但他一聽別人演奏音樂時，如着魔般愛上
搵到人生目標真係好

所以呢到好多人注定係失敗者
唔係因為出身
而係一早已經習慣自己係一名會失敗嘅人
然後用自己作為準失敗者嘅視野去judge其它人

接受訪問都唔得？

惡撚到

佢邊句話自己祟高

你自己自卑人地講咩都覺得人串鳩你架啦，垃圾

好叻仔
點解上面班友都要咁著重小康之家呢句？
人地讀書時有獎學金同有做兼職，咁都仲唔夠？

超勁

根本上面留comment話小康之家 乜乜柒柒果啲
比你真係有錢 係咪真係有信心做到事主咁先 事主份決心同勤力 我覺得真係值得欣賞

個個叻仔都要離開香港先發揮到自己。。。

自卑到好可憐 郁D就話人串佢

所以佢港大攞到獎學金、佢讀音樂都攞到獎學金
相反連登仔只係會著重「全文重點：小康之家」
高下立見

好想學佢

真係要講唔服氣，都係話佢有天份屈機啦

有錢，去追夢 = 二世祖，唔憂米飯，不食人間煙火
有錢，唔追夢 = 二世祖，冇志氣，港豬搵錢至上冇夢想
冇錢，去追夢 = 敗家仔不孝子，唔諗自已都諗下屋企人
冇錢，唔追夢 = 死窮撚，父母失敗仔女都失敗，搵唔到錢廢物

其實唔係失敗者視野
係根本人格有問題，精神都short short地，係唔係都搵野罵下

樓上有人捉住「小康之家」黎講
第一，小康之家解唔困窮，但又唔富貴，有錢同冇錢之間既狀況，有咩好屌？
第二，文中都話，佢要一邊做partime一邊聽堂，食飯食大學頹飯過活，完全窮撚生活，有咩好屌？

重點係，「小康之家」既意思係一家人唔算有錢，但又唔算窮，
係富豪、中產同基層、窮人之間既狀況

窮人就屌人窮，有錢就屌人二世祖，好啦人地係夾心階層又打算屌乜？
而且睇下內文啦，人地有做parttime幫補，食飯都食大學頹飯過活

個班垃圾
就算有錢都唔慌做到咩成績啦
籍口咁多

華人賤種社會最鍾意靠癡

Austin慶幸生於小康之家，可以放心追夢

已完

完全係個種小農DNA
黃皮狗基因遺毒

d連登仔就算俾你有錢你都冇個份志氣同才華啦
講到自己廢係純粹因為屋企冇錢咁

Austin慶幸生於小康之家，可以放心追夢

餐搵餐食餐餐清，追夢？發夢就有份

conservative lifestyle有咩問題?
連登仔真係痴線

留言真係反映到連登有幾咁戇鳩
同睇facebook 蘋果動啲留言冇撚分別

連登真係多垃圾 都係少上為妙

自己冇夢想然後笑鳩有夢想既人

小提琴2年8級
好心啲垃圾睇清楚篇訪問，人地節衣縮食做野交學費，好彩拎到獎學金先肯去讀

連登仔準則：窮 毒 樣衰 先比追夢

2年8級

新界啲牛夠勤力 老左冇用仲要俾人食
根本上錢大於一切 支那人社會都係講錢 有錢講追夢都俾人話戇尻 冇錢追鬼追馬 死左去重刷人生就差唔多

人地做part time頂住, 關佢屋企經濟狀況咩事, 成班人痴鬼線

其實咩寓意?

乜撚都唔啱

你冇聽過類似既故仔

仲要係成功左先俾

+1

同搵啲野合理化自己既失敗

連登都係多廢物，鐘意眼紅人地，唔識諗下點解人地成功嘅原因

無, 雖然我都估到咩意思

好型

成班窮西屌人小康
人地努力都唔抵得人

如果hans zimmer 生於香港

由此可見
大部份既香港人(你無睇錯，係大部份) 唔理好壞，只係識得去批評批評再批評，唔識得去欣賞事物

利申：從事與藝術相關既行業，所以特別有同感

唉 香港人就係咁
憎人富貴厭人貧
佢雖然冇後顧之憂
但佢真係好有勇氣
唔係個個都敢讀完書由零開始做一樣嘢
你估學一門新嘢仲要去到攞國際獎容易?
你估真係比d錢 死磨爛磨就做到?
見到呢班on9就知佢地心理扭曲到咩地步
真係可悲

平時又屌人窮人唔好生仔
而家人哋小康出身叻仔又屌人屋企有個錢先可以追夢

就算比你係佢
你都冇佢咁嘅勇氣啦

Lm

22年前，有個後生仔喺英國讀緊建，最後因。為鍾意唱歌，放棄左學業，毅然返香港參加歌唱比賽

邊度係尖子?

有夢真好

音樂 遊戲 藝術
係作為人類身份嘅證明

認同。唔覺得連登仔會有毅力追夢

香港人識唔識欣賞人？

現實屋企有錢先有機會
但都好欣賞佢做的野

最後想講
點解個個報導追夢的新聞都無人大方咁講自己屋企有錢 一尾講自己點努力之類
大方啲 唔好咁虛榮心 未仲有感染力

冇否定佢的努力同才華
不過有錢先有資格追夢
俾著窮撚細路唔返工讀音樂，父母一巴打撚死佢

冇人叫你理你老豆老母

窮人細細個已經俾父母灌輸養兒防老觀念

勁戇鳩夢想>家庭先會成功

其實我覺得大多數香港人咁睇無問題
因為大多數都窮，錢係改善生活既必需品
所以怪香港人都無意思，就算換曬做英國人，下一代一樣會變返做咁，成個社會塑造出黎

趕左你出屋企啦

同意，有得簡都唔想香港抽水
失敗就諗野有問題有病唔實際天真樂觀
成功就叻仔兩個字

莫講話無鼓勵，直情係打壓

講得啱呀，係打壓多過推動
係個人嘅光榮唔係替港爭光，真係關港撚事

Austin慶幸生於小康之家，可以放心追夢，

係事實

但捱到28歲都唔易啦
每年過時過節，見到隔離鄰舍都抽下你水

可能小康會wfc啩，我用左窮人思維諗
當24歲Grad，四年都追夢無正職所承受既壓力好大

香港唔似外國有社會保障
要靠自己 搵唔到錢
老左拎老綜真係同乞食無咩分別
唔好成日講咩價值觀
個社會造就出黎

垃圾政府造就出黎

千祈唔好返黎香港，留係英國，放眼世界

對
七百萬港人換曬做英國人
一樣會變成咁
所以唔支持無乜好講
畢竟個人選擇，佢明明唔係食老綜又有工作又有犧牲又承受風險，但世上的確有部分人係會以攻擊性既目光睇逐夢既人，果堆人確實有待進步

替乜撚野
關你香港撚事咩
人地做果陣又冇支持過出過力
有咩成就就同香港掛勾攞彩
真係好撚噁心

香港真係好多垃圾

社咩會啊?根本就係人種低劣所致.

專業踩港撚可以由揚威海外新聞引導到香港人垃圾

任何新聞都可以屈到香港人垃圾